---
aid: 9025
zid: 560020
title: "泼点冷水，关于钢铁产量的"
author: liutom2
date: 2014-09-11 11:53:05+07:00
lastmod: 2014-09-11 17:57:00+07:00
---

liutom2 于 2014-9-11 11:53:05 发表了：

这两天翻了翻炼铁的论文，发现高炉炼铁的效率在 1980 年前是比较低的，我们现在比较爱引用的都是 2003 年后的数据，这个数据与 1980 年的相差高达 10 倍呀，显然，我们以前对高炉产能的估算都是有问题的。

按这篇论文里给出的数据，中国土高炉在 17 世纪也就是大萌朝，炉容大约也就在 20 立方米左右，每立方米年平均产铁不过 42 吨，这种情况一只延续到清朝开始引进洋高炉，炉容在 248 立方米左右，每立方米年平均产铁提高到了 52 吨，此后一直到 1980 年，每立方米年平均产铁也不过提高到 71 立方米，1980 年后再次引进国外技术，于是技术发生飞跃，每立方米年平均产铁提高到 810 吨，足足是以前的 10 倍还多。

从书中的技术路线来看，狒狒们能使用的技术最多就是 1980 年的，如果考虑到不能吹氧，那么狒狒们的技术水平应该还低于 1980 年，大约是 1950 年前后的水平，就按 1980 年的水平来算，1 座 125 立方米炉容的高炉，年产铁量也不过是 8875 吨而已，不足万吨呀。

显然，马枭钢铁公司现在的两座高炉是不可能实现 3.5 万吨的钢铁产量的，按这个数据，马枭钢铁公司需要 4 座 125 立方米高炉。

---

liutom2 于 2014-9-11 12:16:54 发表了：

之前引用的论文中的数据可能有误，另外一个论文中说 1908 年全国高炉容积约 8 万立方米，年生铁产量为 3802 万吨，也就是每立方米年产生铁 475 吨左右。按这个数据，125 立方米高炉可产铁 5.9 万吨。

---

dengjianyyy 于 2014-9-11 12:40:28 发表了：

高炉利用系数=高炉日产量/高炉容积。1980 年主要钢厂的平均系数是 1.56。换句话说，就是 125m3 的高炉每天产铁 195 吨。临高书中好像提到日产铁 60 吨，也就是高炉利用系数是 0.48，比汉阳铁厂第一座高炉的利用系数略高一点，这个系数并不怎么夸张。

---

liutom2 于 2014-9-11 15:40:52 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2014-9-11 12:40
>
> 高炉利用系数=高炉日产量/高炉容积。1980 年主要钢厂的平均系数是 1.56。换句话说，就是 125m3 的高炉每天产铁 1 ...

书中说的是日产超过 50 吨生铁，另外书里吹牛可能是写错了指标，他写的是转化系数，实际上应该是利用系数，如果是利用系数 0.79，那么日产生铁可以到 98 吨，按年生产 300 天计算，可生产生铁 2.9 万吨。

狒狒们现在的钢铁工业水平撑死了就是汉阳铁厂的水平，不过汉阳铁厂一直生产状态不正常，所以相关数据不大可靠。

---

Brain1127 于 2014-9-11 16:02:59 发表了：

日产 50 吨，但是估计做不到 300 天生产。。能做到 250 天生产应该是俺们 RP 爆发了。。

别的不说，书里描写到的钢水包破裂蒸发了一个班的工人，收拾手尾怎么的也要 1 个多月吧。此外还要修复相关设备。。

我记得书里写的是转化系数而不是利用系数。。

个人感觉：转化系数是一炉原料与产出之间的比值，体现的是高炉作为化学反应容器的生产能力指标。

利用系数是高炉连续作业的生产能力，体现了高炉作为工业设备的先进性指标。

吹牛可能遗漏了利用系数，但是最后估算出来的结果与历史实际情况和 500 废的技术能力很匹配。简而言之，这技术文的底蕴是靠着大量专业知识背景撑起来的。

---

dengjianyyy 于 2014-9-11 16:55:57 发表了：

书中的转化系数大约是指 CO 利用率。

---

liutom2 于 2014-9-11 17:53:56 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2014-9-11 16:55
>
> 书中的转化系数大约是指 CO 利用率。

这个应该是不对应产量的，CO 转化率应该是成本类指标吧？

---

liutom2 于 2014-9-11 17:57:14 发表了：

> Brain1127 发表于 2014-9-11 16:02
>
> 日产 50 吨，但是估计做不到 300 天生产。。能做到 250 天生产应该是俺们 RP 爆发了。。
>
> 别的不说，书里描写到的钢 ...

那个高炉技术文不定是哪个搞冶金的找的资料，不管怎么说，500 狒狒实现一期 3.5 万吨钢铁（钢+铁合计）还是要费把子力气的，不过狒狒们的近代高炉要比大萌朝的 20 立方米小高炉效率高的多，高炉利用率应该应该能高几倍，成本上就相当有优势了。

---
